% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
  letterpaper,
  DIV=11,
  numbers=noendperiod]{scrartcl}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else  
    % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{241,243,245}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.45,0.13}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.28,0.35,0.67}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.46,0.62}{#1}}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.07,0.07,0.07}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}

\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Mobiliscope}
\fancyhead[R]{Exploration EGT 2010 et 2020}
\KOMAoption{captions}{tableheading}
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Table des matières}
\else
  \newcommand\contentsname{Table des matières}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{Liste des Figures}
\else
  \newcommand\listfigurename{Liste des Figures}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{Liste des Tables}
\else
  \newcommand\listtablename{Liste des Tables}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Figure}
\else
  \newcommand\figurename{Figure}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Table}
\else
  \newcommand\tablename{Table}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listing}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{Liste des Listings}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{tcolorbox}{}{\usepackage[skins,breakable]{tcolorbox}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifundefined{shadecolor}{\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\ifLuaTeX
\usepackage[bidi=basic]{babel}
\else
\usepackage[bidi=default]{babel}
\fi
\babelprovide[main,import]{french}
% get rid of language-specific shorthands (see #6817):
\let\LanguageShortHands\languageshorthands
\def\languageshorthands#1{}
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\hypersetup{
  pdftitle={Les Enquêtes Globales Transport EGT 2010 et 2020 en Ile-de-France. Analyse statistique au niveau des secteurs en vue d'une utilisation dans le Mobiliscope},
  pdfauthor={Aurélie Douet; Julie Vallée},
  pdflang={fr},
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\title{\LARGE Les Enquêtes Globales Transport EGT 2010 et 2020 en
Ile-de-France. Analyse statistique au niveau des secteurs en vue d'une
utilisation dans le Mobiliscope}
\author{Aurélie Douet \and Julie Vallée}
\date{09/11/2023}

\begin{document}
\maketitle
\ifdefined\Shaded\renewenvironment{Shaded}{\begin{tcolorbox}[interior hidden, breakable, borderline west={3pt}{0pt}{shadecolor}, sharp corners, frame hidden, boxrule=0pt, enhanced]}{\end{tcolorbox}}\fi

\renewcommand*\contentsname{Plan}
{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}
\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\hypertarget{contexte-et-objectif}{%
\section{Contexte et objectif}\label{contexte-et-objectif}}

L'équipe du \href{https://mobiliscope.cnrs.fr}{Mobiliscope} dispose des
données de l'Enquête Globale Transport (EGT) de l'Île-de-France de deux
millésimes : l'EGT 2010 - qui est intégrée au Mobiliscope depuis la
première version de l'outil en 2017 - et l'EGT 2020, disponible sur le
\href{https://data.progedo.fr/studies/doi/10.13144/lil-1581}{catalogue
Progedo 2010} depuis juin 2023. Nous souhaitons mettre à jour dans le
Mobiliscope les données de présences d'Île-de-France en utilisant les
données d'enquêtes les plus récentes. Toutefois, l'EGT 2020 est soumise
a des restrictions d'utilisation en raison du nombre de personnes
enquêtées. En effet, la notice accompagnant les données précise :

\emph{« L'Enquête Globale Transport était initialement construite pour
être menée sur cinq ans entre 2018 et 2023 afin d'obtenir un échantillon
suffisant à diverses analyses détaillées. La pandémie de la COVID-19 a
stoppé le recueil en mars 2020. Les deux années d'enquêtes de janvier
2018 à juin 2019 (vague1) puis de septembre 2019 à mars 2020 (vague 2)
ont été concaténées et forment une enquête unique représentative de la
mobilité 2018-2019. {[}\ldots{]} 4 800 ménages ont été enquêtés à partir
d'un tirage au sort sur le fichier FIDELI. La région Île-de-France a été
subdivisée en 109 secteurs correspondant à environ 100 000 personnes.
Ces secteurs préservent le découpage administratif des territoires. La
fin prématurée de la collecte de donnée en mars 2020 ne permet pas
d'avoir un échantillon suffisant au niveau du secteur de tirage.»}

Ainsi, la représentativité n'est pas garantie par le producteur à
l'échelle du secteur qui est l'unité spatiale de diffusion des données
dans le Mobiliscope. Les secteurs correspondent à des
communes/arrondissements ou des regroupements de communes.

Ce document poursuit un \textbf{double objectif} : il s'agit d'analyser
si les \emph{estimations de} \emph{populations présentes par secteur}
calculées d'une part avec les données de l'\textbf{EGT 2010}, et d'autre
part avec les données de l'\textbf{EGT 2020}, sont de qualité suffisante
pour être utilisées dans le Mobiliscope.

\hypertarget{muxe9thodes-et-donnuxe9es}{%
\section{Méthodes et données}\label{muxe9thodes-et-donnuxe9es}}

Cette analyse de la qualité des estimations produites à partir des
données des EGT 2020 et 2010 repose sur une comparaison avec les donnés
des recensements aux mêmes dates.

Sont ainsi comparées :

\begin{itemize}
\item
  les populations (de 5 ans et plus) présentes dans leurs secteur de
  résidence à 3h du matin estimées par l'équipe du Mobiliscope à partir
  des données de l'EGT 2010 et de l'EGT 2020.
\item
  avec la population âgée de 5 ans et plus, résidente dans un logement
  ordinaire, dénombrée dans le recensement de 2010 et de 2019.
\end{itemize}

Ainsi, pour les recensements, nous utilisons les tableaux détaillés
suivants :

\begin{itemize}
\item
  tableaux détaillés - population par sexe, âge et catégorie de
  population, par commune (géo 2012) -
  \href{https://www.insee.fr/fr/statistiques/2053581?sommaire=2118618}{Insee
  RP 2010} - téléchargés le 20/06/2023
\item
  tableaux détaillés - population par sexe, âge et catégorie de
  population, par commune (géo 2022) -
  \href{https://www.insee.fr/fr/statistiques/6456157}{Insee RP 2019} -
  téléchargés le 19/06/2023
\end{itemize}

\newpage

\hypertarget{analyses}{%
\section{Analyses}\label{analyses}}

Globalement on constate que l'échantillon de \textbf{personnes
enquêtées} est plus restreint dans l'EGT 2020 que dans l'EGT 2010 et que
le nombre de \textbf{communes} de résidence couvertes est également plus
faible dans l'EGT 2020 que dans l'EGT 2010 :

\begin{itemize}
\item
  Pour l'EGT 2010, les données (non pondérées) de présence du
  Mobiliscope portent sur 32239 personnes enquêtées de 5 ans et plus
  réparties sur 975 communes de résidence (soit 76\% des communes
  d'Île-de-France).
\item
  Pour l'EGT 2020, les données (non pondérées) de présence du
  Mobiliscope portent 9350 personnes enquêtées de 5 ans et plus
  réparties sur 681 communes de résidence (soit 53\% des communes
  d'Île-de-France).
\end{itemize}

\hypertarget{comparaison-du-volume-de-population-par-secteur-mobiliscope-vs.-insee}{%
\subsection{\texorpdfstring{1. Comparaison du \emph{volume} de
population par secteur (Mobiliscope \emph{vs.}
Insee)}{1. Comparaison du volume de population par secteur (Mobiliscope vs. Insee)}}\label{comparaison-du-volume-de-population-par-secteur-mobiliscope-vs.-insee}}

Dans un premier temps étape, nous comparons le \emph{nombre (pondéré) de
personnes présentes à 3h du matin} par secteur estimé à partir des
données EGT par rapport au \emph{nombre de personnes résidentes} par
secteur tel qu'enregistré par les recensements.

Pour cela, nous additionnons, \textbf{pour chacun des 109 secteurs} de
l'Île-de-France, la population des communes qui composent les secteurs :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  POP\_MOBI\_TOT : nombre pondéré de personnes de 5 ans et + présentes
  dans leur secteur de résidence à 3h du matin, par secteur
\item
  POP\_INSEE\_TOT : nombre recensé de personnes de 5 ans et + résidentes
  dans un logement ordinaire, par secteur
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Population présente EGT 2010 et population recensée 2010 }
\CommentTok{\# Extrait pour les 8 premiers secteurs}
\FunctionTok{head}\NormalTok{(pop2compare2010[, }\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"CODE\_SEC"}\NormalTok{, }\StringTok{"LIB\_MIN"}\NormalTok{, }
                       \StringTok{"POP\_MOBI\_TOT"}\NormalTok{, }\StringTok{"POP\_INSEE\_TOT"}\NormalTok{)], }\DecValTok{8}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
# A tibble: 8 x 4
  CODE_SEC LIB_MIN                   POP_MOBI_TOT POP_INSEE_TOT
  <chr>    <chr>                            <dbl>         <dbl>
1 7501     Paris Centre, Rive Droite       94712.        98164.
2 7502     Paris Centre, Rive Gauche      147532.       149770.
3 7503     Paris 8e Et 9e                  89693.        94782.
4 7504     Paris 10e                       85603.        88368.
5 7505     Paris 11e                      137596.       143841.
6 7506     Paris 12e                      129342.       132738.
7 7507     Paris 13e                      160742.       165331.
8 7508     Paris 14e                      119350.       123099.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Population présente EGT 2020 et population recensée 2019}
\CommentTok{\# Extrait pour les 8 premiers secteurs}
\FunctionTok{head}\NormalTok{(pop2compare2020[, }\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"CODE\_SEC"}\NormalTok{, }\StringTok{"LIB\_MIN"}\NormalTok{, }
                         \StringTok{"POP\_MOBI\_TOT"}\NormalTok{, }\StringTok{"POP\_INSEE\_TOT"}\NormalTok{)], }\DecValTok{8}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
# A tibble: 8 x 4
  CODE_SEC LIB_MIN                   POP_MOBI_TOT POP_INSEE_TOT
  <chr>    <chr>                            <dbl>         <dbl>
1 7501     Paris Centre, Rive Droite       92564.        95366.
2 7502     Paris Centre, Rive Gauche      136004.       136928.
3 7503     Paris 8e Et 9e                 104047.        90103.
4 7504     Paris 10e                       85899.        80510.
5 7505     Paris 11e                      157267.       137573.
6 7506     Paris 12e                      126866.       129542.
7 7507     Paris 13e                      144685.       166979.
8 7508     Paris 14e                      159411.       121753.
\end{verbatim}

Ensuite une régression linéaire est calculée pour chacun des deux
millésimes :

Soit y = ax + b

\begin{itemize}
\item
  avec y = nombre pondéré de personnes de 5 ans et + présentes dans leur
  secteur de résidence à 3h du matin, par secteur. Cf. données EGT
  (POP\_MOBI\_TOT)
\item
  et x = nombre recensé de personnes de 5 ans et + résidentes dans un
  logement ordinaire, par secteur. Cf. données Insee (POP\_INSEE\_TOT)
\end{itemize}

Les estimations des populations présentes issues de l'EGT sont jugées
exactement conformes à celles des populations résidentes issue des
recensements Insee si a=1 et b=0.

\hypertarget{ruxe9gression-linuxe9aire-sur-les-populations---2010}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\emph{Régression linéaire sur les
populations -
2010}}{Régression linéaire sur les populations - 2010}}\label{ruxe9gression-linuxe9aire-sur-les-populations---2010}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{reg2010plot}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics{val_stat_egt2020_files/figure-pdf/unnamed-chunk-17-1.pdf}

}

\caption{Régression entre la population EGT (y) et la population Insee
(x), pour les 109 secteurs d'Île-de-France en 2010}

\end{figure}

Pour 2010 :

\begin{itemize}
\item
  la corrélation est très forte avec un coefficient de détermination
  (R²) égal à 0.98, et donc très proche de 1.
\item
  le paramètre a est égal à 0.94. Cette valeur est positive mais
  légèrement inférieure à 1 indiquant que les populations par secteur
  issues de l'EGT augmentent en moyenne un peu moins fortement que les
  populations par secteur issues des recensements de l'Insee.
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Extrait du tableau des populations à comparer (2010) }
\CommentTok{\# les 5 outliers}
\NormalTok{pop2compare2010[}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"CODE\_SEC"}\NormalTok{, }\StringTok{"LIB\_MIN"}\NormalTok{, }
                       \StringTok{"POP\_MOBI\_TOT"}\NormalTok{, }\StringTok{"POP\_INSEE\_TOT"}\NormalTok{, }\StringTok{"RESIDUS\_STAND"}\NormalTok{)]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
# A tibble: 5 x 5
  CODE_SEC LIB_MIN                      POP_MOBI_TOT POP_INSEE_TOT RESIDUS_STAND
  <chr>    <chr>                               <dbl>         <dbl>         <dbl>
1 7811     Le Chesnay-Rocquencourt ; L~       91236.       118856.       -25006.
2 7707     Provins ; Nangis ; Donnemar~       65849.        51769.        12864.
3 7808     Limay ; Rosny-sur-Seine ; M~       72173.        56011.        15187.
4 7711     Melun ; Vaux-le-Pénil ; Boi~       93211.        76633.        16781.
5 7812     Versailles ; Le Chesnay-Roc~      150212.       122678.        30366.
\end{verbatim}

\hypertarget{ruxe9gression-linuxe9aire-sur-les-populations--2020}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\emph{Régression linéaire sur les
populations
-2020}}{Régression linéaire sur les populations -2020}}\label{ruxe9gression-linuxe9aire-sur-les-populations--2020}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{reg2020plot}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics{val_stat_egt2020_files/figure-pdf/unnamed-chunk-22-1.pdf}

}

\caption{Régression entre la population EGT (y) et la population Insee
(x), pour les 109 secteurs d'Île-de-France en 2020}

\end{figure}

Pour 2020, la régression indique une moins forte corrélation entre les
estimations Mobiliscope \emph{vs.} Insee que pour 2010 :

\begin{itemize}
\item
  le coefficient de détermination (R²) est de 0.77. Il est certes élevé
  mais plus faible que le R² de 2010.
\item
  le paramètre a est égal à 0.83. Il est donc moins proche de 1 qu'en
  2010.
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Extrait du tableau des populations à comparer (2020)}
\CommentTok{\# les 6 outliers}
\NormalTok{pop2compare2020[}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{6}\NormalTok{, }\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"CODE\_SEC"}\NormalTok{, }\StringTok{"LIB\_MIN"}\NormalTok{, }\StringTok{"POP\_MOBI\_TOT"}\NormalTok{, }
                       \StringTok{"POP\_INSEE\_TOT"}\NormalTok{, }\StringTok{"RESIDUS\_STAND"}\NormalTok{)]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
# A tibble: 6 x 5
  CODE_SEC LIB_MIN                      POP_MOBI_TOT POP_INSEE_TOT RESIDUS_STAND
  <chr>    <chr>                               <dbl>         <dbl>         <dbl>
1 7512     Paris 18e                         123584.       180139.       -43791.
2 7508     Paris 14e                         159411.       121753.        40435.
3 9109     Savigny-sur-Orge ; Athis-Mo~      133292.        89192.        41308.
4 9311     Épinay-sur-Seine ; La Courn~      205778.       172872.        44427.
5 7705     La Ferté-sous-Jouarre ; Tri~      101262.        39371.        50577.
6 9107     Vigneux-sur-Seine ; Yerres ~      171441.       112259.        60336.
\end{verbatim}

\hypertarget{comparaison-de-la-distribution-des-sous-populations-par-secteur-exemple-de-la-part-de-femmes-mobiliscope-vs.-insee}{%
\subsection{\texorpdfstring{2. Comparaison de la \emph{distribution des
sous-populations} par secteur : exemple de la part de femmes
(Mobiliscope \emph{vs.}
Insee)}{2. Comparaison de la distribution des sous-populations par secteur : exemple de la part de femmes (Mobiliscope vs. Insee)}}\label{comparaison-de-la-distribution-des-sous-populations-par-secteur-exemple-de-la-part-de-femmes-mobiliscope-vs.-insee}}

Dans un seconde temps, nous comparons la \emph{part des femmes présentes
à 3h du matin (P\_MOBI\_femme) par secteur} estimé avec les données EGT
par rapport à la \emph{part des femmes résidentes (P\_INSEE\_femme) par
secteur} tel qu'enregistrée par les recensements Insee.

Pour cela, nous calculons la proportion de femmes \textbf{pour chacun
des 109 secteurs} de l'Île-de-France :

\begin{itemize}
\item
  P\_MOBI\_femme : proportion pondérée de femmes de 5 ans et + présentes
  dans leur secteur de résidence à 3h du matin, par secteur. Cf données
  EGT
\item
  P\_INSEE\_femme : proportion de femmes parmi les personnes de 5 ans et
  + résidentes dans un logement ordinaire, par secteur. Cf données Insee
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Proportion de femmes par secteur EGT 2010 et population recensée en 2010 }
\CommentTok{\# Extrait pour les 8 premiers secteurs}
\FunctionTok{head}\NormalTok{(pop2compare2010[, }\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"CODE\_SEC"}\NormalTok{, }\StringTok{"LIB\_MIN"}\NormalTok{, }
                       \StringTok{"P\_MOBI\_femme"}\NormalTok{, }\StringTok{"P\_INSEE\_femme"}\NormalTok{)], }\DecValTok{8}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
# A tibble: 8 x 4
  CODE_SEC LIB_MIN                   P_MOBI_femme P_INSEE_femme
  <chr>    <chr>                            <dbl>         <dbl>
1 7501     Paris Centre, Rive Droite         50.3          50.1
2 7502     Paris Centre, Rive Gauche         54.1          54.8
3 7503     Paris 8e Et 9e                    52.5          52.0
4 7504     Paris 10e                         50.0          49.9
5 7505     Paris 11e                         52.5          52.5
6 7506     Paris 12e                         53.9          53.7
7 7507     Paris 13e                         54.6          53.7
8 7508     Paris 14e                         55.2          55.1
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Proportion de femmes par secteur EGT 2020 et population recensée en 2019 }
\CommentTok{\# Extrait pour les 8 premiers secteurs}
\FunctionTok{head}\NormalTok{(pop2compare2020[, }\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"CODE\_SEC"}\NormalTok{, }\StringTok{"LIB\_MIN"}\NormalTok{, }
                         \StringTok{"P\_MOBI\_femme"}\NormalTok{, }\StringTok{"P\_INSEE\_femme"}\NormalTok{)], }\DecValTok{8}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
# A tibble: 8 x 4
  CODE_SEC LIB_MIN                   P_MOBI_femme P_INSEE_femme
  <chr>    <chr>                            <dbl>         <dbl>
1 7501     Paris Centre, Rive Droite         44.8          50.5
2 7502     Paris Centre, Rive Gauche         55.6          54.7
3 7503     Paris 8e Et 9e                    53.7          52.4
4 7504     Paris 10e                         37.6          50.4
5 7505     Paris 11e                         51.4          52.3
6 7506     Paris 12e                         56.0          53.7
7 7507     Paris 13e                         53.6          54.2
8 7508     Paris 14e                         53.0          54.5
\end{verbatim}

Selon le recensement de 2010 :

\begin{itemize}
\item
  la population résidente féminine (P\_INSEE\_femme) est en moyenne de
  52\% par secteur.
\item
  la part de femmes par secteur varie peu entre les secteurs, avec un
  écart-type de 1.03\%) .
\end{itemize}

Avec les données EGT on observe une variation inter-secteur bien plus
importante qu'avec les données Insee, surtout en 2020 :

\begin{itemize}
\item
  en 2010, l'écart-type est de 1.78\%)
\item
  en 2020, l'écart-type est de 6.32\%)
\end{itemize}

Nous réalisons à nouveau une régression linéaire mais cette fois à
partir de la proportion de femmes par secteur.

\hypertarget{ruxe9gression-linuxe9aire-sur-les-proportions-de-femmes-par-secteur---2010}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\emph{Régression linéaire sur les
proportions de femmes par secteur -
2010}}{Régression linéaire sur les proportions de femmes par secteur - 2010}}\label{ruxe9gression-linuxe9aire-sur-les-proportions-de-femmes-par-secteur---2010}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{regf2010plot}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics{val_stat_egt2020_files/figure-pdf/unnamed-chunk-32-1.pdf}

}

\caption{Régression entre la \% de femmes EGT (y) et la \% de femmes
Insee (x), pour les 109 secteurs d'Île-de-France en 2010}

\end{figure}

Pour 2010, la régression est linéaire, positive et moyennement
significative avec un R² égal à 0.35.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Extrait du tableau de la part de femmes à comparer (2010)}
\CommentTok{\# les 7 outliers}
\NormalTok{pop2compare2010[}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{7}\NormalTok{, }\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"CODE\_SEC"}\NormalTok{, }\StringTok{"LIB\_MIN"}\NormalTok{, }\StringTok{"P\_MOBI\_femme"}\NormalTok{, }
                       \StringTok{"P\_INSEE\_femme"}\NormalTok{, }\StringTok{"RESIDUS\_STAND\_f"}\NormalTok{)]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
# A tibble: 7 x 5
  CODE_SEC LIB_MIN                    P_MOBI_femme P_INSEE_femme RESIDUS_STAND_f
  <chr>    <chr>                             <dbl>         <dbl>           <dbl>
1 9412     Le Plessis-Trévise ; Chen~         47.7          52.1           -4.79
2 9504     Domont ; Saint-Brice-sous~         48.6          51.5           -3.32
3 7711     Melun ; Vaux-le-Pénil ; B~         55.1          51.6            3.05
4 7710     Pontault-Combault ; Roiss~         54.5          51.0            3.09
5 7808     Limay ; Rosny-sur-Seine ;~         54.4          50.6            3.38
6 9404     Choisy-le-Roi ; Thiais ; ~         57.1          52.1            4.49
7 9505     Goussainville ; Louvres ;~         56.8          51.1            5.20
\end{verbatim}

\hypertarget{ruxe9gression-linuxe9aire-sur-les-proportions-de-femmes-par-secteur---2020}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\emph{Régression linéaire sur les
proportions de femmes par secteur -
2020}}{Régression linéaire sur les proportions de femmes par secteur - 2020}}\label{ruxe9gression-linuxe9aire-sur-les-proportions-de-femmes-par-secteur---2020}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{regf2020plot}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics{val_stat_egt2020_files/figure-pdf/unnamed-chunk-37-1.pdf}

}

\caption{Régression entre la \% de femmes EGT (y) et la \% de femmes
Insee (x), pour les 109 secteurs d'Île-de-France en 2020}

\end{figure}

Pour 2020, la régression n'est pas linéaire et le R² est très faible,
égal à 0.05. Ce modèle est invalidé.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Extrait du tableau de la part de femmes à comparer (2020)}
\CommentTok{\# les 5 outliers}
\NormalTok{pop2compare2020[}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"CODE\_SEC"}\NormalTok{, }\StringTok{"LIB\_MIN"}\NormalTok{, }\StringTok{"P\_MOBI\_femme"}\NormalTok{, }
                       \StringTok{"P\_INSEE\_femme"}\NormalTok{, }\StringTok{"RESIDUS\_STAND\_f"}\NormalTok{)]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
# A tibble: 5 x 5
  CODE_SEC LIB_MIN                    P_MOBI_femme P_INSEE_femme RESIDUS_STAND_f
  <chr>    <chr>                             <dbl>         <dbl>           <dbl>
1 9308     Aulnay-sous-Bois                   28.7          50.8           -21.4
2 7813     Maurepas ; Saint-Rémy-lès~         33.2          51.0           -17.1
3 7715     Nemours ; Saint-Pierre-lè~         35.7          52.3           -16.5
4 7716     Savigny-le-Temple ; Combs~         36.0          51.4           -15.0
5 9102     Dourdan ; Breuillet ; Étr~         68.6          51.8            17.0
\end{verbatim}

\hypertarget{conclusion}{%
\section{Conclusion}\label{conclusion}}

Au regard de ces comparaisons des \textbf{volumes} de population par
secteur et de la \textbf{distribution} des sous-populations par secteur,
nous jugeons que les estimations des populations présentes par secteur
produites à partir de l'\textbf{EGT 2020} sont de \textbf{qualité
insuffisante}. Nous rejoignons ainsi les conclusions du producteur de
l'EGT 2020 quant à la non représentativité des données de 2020 à
l'échelle des secteurs.

Nous décidons de mettre en avant la \textbf{géovisualisation du
Mobiliscope} construite à partir des données de l'EGT
\href{http://mobiliscope.cnrs.fr/fr/geoviz/idf/}{\textbf{2010}} plutôt
que la géovisualisation construite à partir de l'EGT
\href{http://mobiliscope.cnrs.fr/fr/geoviz/idf2020/}{\textbf{2020}}.



\end{document}
